\chapter{Aspectos metodológicos}  
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}Aspectos metodológicos}

\section{Metodología}

\subsection{Análisis de necesidades}

\todo

\section{Tecnologías empleadas}

La aplicación se ha desarrollado utilizando mayoritariamente tecnologías \textit{web}, incluyendo a HTML y CSS. Estas tecnologías están bien asentadas entre los desarrolladores, lo que promueve la contribución al código por parte de los usuarios \autocite{7887704}. Además, estas tecnologías ofrecen enorme versatilidad a la hora de implementar una interfaz de usuario, y están pensadas para facilitar su adaptación a distintos tipos de dispositivos, incluyendo móviles \citationNeeded.

\subsection{Verificador de contraste de WebAIM}

Esta herramienta \autocite{WebAIM} en línea comprueba si dos colores dados (uno de fondo y uno para la fuente) cumplen con los requisitos para distintos niveles de las directrices WCAG \autocite{wcag}.

\subsection{Electron}

Aunque se utilicen tecnologías \textit{web}, la aplicación no se distribuye como un sitio web como tal, sino como un programa de escritorio. Esto es posible gracias a Electron, un \textit{framework} que, a la hora de compilar el proyecto, incrusta en el ejecutable una copia de Chromium, que será la que interprete los lenguajes \textit{web} cuando se inicie la aplicación. \autocite{Electron}

\todo[Comparar con Tauri (¿y otros?)].

\subsection{Node.js}

Se ha utilizado Node.js como intérprete de JavaScript. La principal motivación para esta decisión es que Electron obliga a utilizar esta tecnología. Node.js, además, cuenta con un repertorio de librerías inmenso \todo. Particularmente, existe una librería para utilizar MeCab (véase 3.2.8) desde Node mediante una API cómoda.

\subsection{TypeScript}

Durante muchos años, JavaScript fue el lenguaje por excelencia para la ejecución de \textit{scripts} en sitios web. Sin embargo, este lenguaje tiene algunos inconvenientes \autocite{10.1007/978-3-662-44202-9_11}: \todo

Para solventar los puntos anteriores es que Microsoft decidió crear Typescript, un \textit{superset}\footnote{\todo[Explicar lo que es un \textit{superset}].} de JavaScript. Actualmente, Typescript está ganando popularidad y son muchos los desarrolladores que defienden su uso frente a su predecesor \autocite{Typescript}.

TypeScript se ha utilizado tanto en la parte de \textit{frontend} como de \textit{backend}, ya que así lo requiere el funcionamiento de Electron.

\subsection{React}

La aplicación desarrollada requiere de páginas dinámicas; es decir, páginas cuyo contenido depende de los datos que contenga la base de datos en el momento de su carga, y que permitan manipular el DOM\footnote{\todo[Explicar lo que es el DOM].} durante la ejecución y sin necesidad de recargar la página cada vez.

Estos requisitos son tediosos de llevar a cabo cuando se utiliza JavaScript nativo \citationNeeded. Por ello se ha decidido utilizar un \textit{framework} diseñado precisamente para estos casos: React.

\todo[Explicar un poco el funcionamiento de React].

Existen \textit{frameworks} alternativos que realizan tareas similares a las de React, como Angular, Vue o Next.js. De hecho, esta aplicación comenzó siendo desarrollada con EJS originalmente, aunque se migró a React al poco tiempo.

En cuanto a Angular,

Finalmente, Vue ofrece ventajas de rendimiento sobre React \autocite{Comparison}. No obstante, esta ganancia en el rendimiento sería prácticamente imperceptible, ya que, como se ha mencionado en 3.2.1, Electron es de por sí bastante costoso a nivel computacional y espacial. Además, la comunidad de desarrolladores es mucho más pequeña en Vue, lo que dificultaría solucionar problemas que tienden a ocurrir durante el desarrollo, o así como encontrar librerías como \todo[recordar nombre], que tienen una gran cantidad de trabajo por detrás.

\subsection{SQLite}

Para almacenar los datos, es lo más sensato crear una base de datos \citationNeeded. \todo[Explicar sus lados positivos].

Para aplicaciones con bases de datos que se almacenan en el ordenador de usuario es lo más común utilizar SQLite \citationNeeded. \todo[Explicar su funcionamiento].

\subsection{GitHub}

El control de versiones consiste en gestionar, organizar y monitorizar las distintas versiones de ficheros informáticos. Concretamente en el desarrollo de \textit{software}, los sistemas de control de versiones a veces se han considerado la herramienta más importe para mejorar el flujo de trabajo. \autocite{1504674}

Para la realización de este proyecto, se ha escogido GitHub, el sitio web más popular para este propósito.

\subsection{MeCab}

La aplicación utiliza los espacios ya presentes en un texto para distinguir las palabras. Sin embargo, esta tarea que inicialmente puede parecer simple, no lo es tanto si se quiere mantener la agnosticidad de idiomas en el código. Esto se debe a que algunos idiomas, como el japonés o los idiomas chinos, no se utilizan espacios para separar las palabras.

Para lidiar con esta situación, se deben utilizar programas dedicados a analizar un texto en dichos idiomas y separar las palabras mediante técnicas de lingüística computacional. Uno de estos programas es MeCab, que funciona para el japonés \todo[referencia]. La aplicación trae un \textit{plugin} por defecto que, utilizando MeCab por medio de una librería, logra insertar espacios a lo largo del texto, librando al usuario de realizar este procedimiento manualmente.

\subsection{Licencia}

Al distribuir \textit{software}, es importante tener en cuenta la licencia que se utiliza al distribuirlo, ya sea en su forma binaria o compilada. Las licencias son textos que describen las formas en que los usuarios tienen permitido utilizar el \textit{software}. Estas licencias funcionan gracias a las leyes de \textit{copyright}.

Existen numerosos tipos de licencia, entre las cuales son especialmente relevantes en este trabajo las licencias de código abierto. Estas son licencias que permiten la libre distribución, uso o modificación del \textit{software}, así como de sus obras derivadas \citationNeeded. Está claro que, para que un programa informático se pueda considerar de código abierto, es necesario dar acceso al código fuente al usuario, pues de lo contrario no podría modificarlo libremente como requiere la definición de \textit{código abierto}.

Que un programa se distribuya con una licencia de código abierto puede suponer grandes ventajas que afectan de manera positiva tanto al usuario como al equipo de desarrollo \autocite{almarzouq2005open, Heron2013}.

A grades rasgos, las licencias de código abierto se suelen dividir en dos categorías \citationNeeded:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Licencias permisivas}: Son licencias que permiten la distribución de las obras derivadas bajo cualquier licencia que decida aplicar el autor de la obra derivada, siempre que se cumpla una serie de condiciones, como mantener la atribución de los autores originales. En esta categoría entran licencias como la MIT o Apache 2.0.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Licencias restrictivas}: También conocidas como licencias \textit{copyleft}, son licencias que permiten la distribución de las obras derivadas únicamente bajo la misma licencia de origen o por otras licencias explícitamente permitidas por el autor original. En esta categoría entran licencias como las de GNU.
\end{enumerate}

Esta aplicación se ha decidido distribuir bajo la licencia GNU Affero General Public License 3.0. Es una licenica restrictiva con cláusulas específicamente diseñadas para asegurar que las obras derivadas distribuidas como sitios \textit{web} mantengan la licencia de origen. \citationNeeded
